每日用廣東話譯一段《貞觀政要》

小弟大學係讀中文既，專攻先秦古文，例如四書五經。自己讀周易最多，其次係詩經同埋尚書。先秦古文以外，我讀得最多就係《貞觀政要》。《貞觀政要》呢本書有幾重要，我唔使多講，兼聽則明偏信則暗呢類名言個個都聽過。除左研究中古史既朋友，我認為有兩類人係好需要讀呢本書。第一類係從商既人，打理公司同治理國家無異。不論係做老闆，定係做經理，讀左《貞觀政要》，都一定從中得到唔少啟發。第二類係學寫文章既人，寫得好既議論文，上古既時候有孟子同韓非，隋唐就係《貞觀政要》。就算係學寫現代文章，《貞觀政要》既文筆都好有用。而我呢系列既廣東話語譯，就係專為呢兩類人而設。另外，如果想睇《貞觀政要》，但係又因為古文睇唔明，呢篇帖文都好合你。

我打算每日譯一章《貞觀政要》，版本係用謝保成集校既《貞觀政要集校》，章節文句同通行版本間中有出入。另外，如果有任何意見，例如翻譯同排版，都歡迎大家提出。

(古書書影)

[章節] 1.1

[原文]

貞觀初，太宗謂侍臣曰：「為君之道，必須先存百姓，若損百姓以奉其身，猶割脛以啖腹，腹飽而身斃。若安天下，必須先正其身，未有身正而影曲，上理而下亂者。朕每思傷其身者不在外物，皆由嗜欲以成其禍。若躭嗜滋味，玩悅聲色，所欲既多，所損亦大，既妨政事，又擾生民。且復出一非理之言，萬姓為之解體，怨讟既作，離叛亦興。朕每思此，不敢縱逸。」

諫議大夫魏徵對曰：「古者聖哲之主，皆亦近取諸身，故能遠體諸物。昔楚聘詹何，問其理國之要。詹何對以修身之術。楚王又問理國何如？詹何曰：『未聞身理而國亂者。』陛下所明，實同古義。」

[譯文]

貞觀初年，唐太宗同身邊既大臣講：「為君之道，一定要先體恤百姓。如果損害百姓來滿足自己，就好似割自己小腿既肉來餵自己食，一食飽就死。想平定天下，一定要端正自身。挺直身體，影子就唔會彎曲；為上者正直，在下者就唔會衰敗。朕每每思索，傷害自己身體都唔係因為外在事物，而係在於自身既貪念。如果放縱自己既食欲，沉醉於音樂同美色之中，欲望越大，對自身損害就越大。不但妨害政事，又傷害百姓。如果再講出一啲不合常理既說話，不但令百姓為之解體，更會怨言四起，眾叛親離。朕一諗到呢度，就唔敢放縱自己既欲望。」

諫議大夫魏徵對曰：「古代聖哲之君，都係先理解身邊既事物，再推廣至遠方既事物。戰國時代，楚莊王召見賢人詹何，楚莊王問詹何治國之道既要點，詹何以修身之道應對。楚莊王又問詹何點樣治理國家。詹何話：『我未聽過自身端正而國家敗亂。』陛下所講既義理，實在同古代既義理無分別。」

lm

用藍色係唔想人睇到?

用返白色唔得？

深藍色好難睇架

[譯文]

貞觀初年，唐太宗同身邊既大臣講：「為君之道，一定要先體恤百姓。如果損害百姓來滿足自己，就好似割自己小腿既肉來餵自己食，一食飽就死。想平定天下，一定要端正自身。挺直身體，影子就唔會彎曲；為上者正直，在下者就唔會衰敗。朕每每思索，傷害自己身體都唔係因為外在事物，而係在於自身既貪念。如果放縱自己既食欲，沉醉於音樂同美色之中，欲望越大，對自身損害就越大。不但妨害政事，又傷害百姓。如果再講出一啲不合常理既說話，不但令百姓為之解體，更會怨言四起，眾叛親離。朕一諗到呢度，就唔敢放縱自己既欲望。」

諫議大夫魏徵對曰：「古代聖哲之君，都係先理解身邊既事物，再推廣至遠方既事物。戰國時代，楚莊王召見賢人詹何，楚莊王問詹何治國之道既要點，詹何以修身之道應對。楚莊王又問詹何點樣治理國家。詹何話：『我未聽過自身端正而國家敗亂。』陛下所講既義理，實在同古代既義理無分別。」

Sorry 預覽同實際效果有啲出入，譯文我之後用返白色

留名學野

仲諗住入黎學下野

我之後會用返白色

多謝咁多位巴打嘅體諒，聽日我會繼續出，不過譯文會用返白色。

留名學習

多謝巴打捧場

啲字可唔可以唔好藍字
好難睇

Sorry冇追po

唔使sor，以後都會用返白色

Lm

支持巴打 可以既話寫多一兩句題解？

多謝多謝，題解我諗暫時唔會寫，因為篇篇主旨都差唔多。不過我諗有時會加返一兩句心得。

加油 我都係大學讀文科 反而出到嚟打工 平時搭車時間多咗嚟睇下古文

多謝。
讀大學嗰時，又要上莊又要同朋友出街，無乜時間讀書。反而畢業之後先睇得最多書，左傳同周易都係畢業之後先有時間睇。

其實史料來講貞觀政要唔係咁好，係畀唐太宗攞來打飛機用

講面子工程世民兄都算係歷代皇帝數一數二

唐太宗玄武門之變殺兄弟
同金正恩有乜分別

阿世民兄弑兄殺弟先做到皇帝，自己一開始都其身不正重係度馬後炮，出本<<貞觀反骨錄>>教人點樣謀朝篡位好過啦

樓主偶像係許慎?

留名

講起上嚟呂思勉對唐太宗嘅評價都幾低下
尤其篡改實錄嗰部分，已多少有咬牙切齒嘅地步。

Good Project
用廣東話翻譯特別值得鼓勵

想問下樓主一開始點睇得明d古文

最慘就係我地好難還原篡改前真正嘅史料。

巴打識貨，漢唐我最服就係許慎同鄭玄，清代就係王引之。

想學文言

先秦同漢唐文獻讀法唔同。先秦古文以前係無文章，所以好少用典故，先秦文獻一定要死讀爛讀，務求每一隻字都識解。打後嘅文獻就大量用到五經嘅文獻，如果熟習五經同埋同時代經典，咁就明左兩成，加埋白話翻譯就一定明白。

易經到底係談處世之道，定係好似算命佬所講咁用嚟占卜

你點睇？

之前我有開過post 講易經，易經呢本書一開始寫出來係用來比人占卜，左傳國語引用易經多數係用來占卜，只有幾次係齋用來說明義理，完全無占卜成份。簡單來講，易經本質上係一本占卜書，講義理係後世嘅引伸。

Thank for your opinion.

樓主點睇孫子兵法

其實係咪就係硬背d字咩意思
有無咩字典係check個字古文咩意思
同埋呢d文獻其實係咪教佢地點做人

幾乎係戰國時代最好嘅文章，當散文睇都係一流。

先秦文獻每一隻字點解有某個意思，係有原因嘅，學到好深入就唔使死記。漢唐同打後嘅文獻一樣讀法，只不過有用典嘅時候；例如引用尚書，就要知當時點解尚書。字典有兩本推介你用，一係王力嘅古漢語詞典，二係說文解字。古人認為做人好緊要架，修身齊家治國平天下。

試一試紅色嘅效果

十卜

支持

孫士兵法就連外國學者都周不時吹奏 其實係咪真係好值得睇？

留名學嘢

係，雖則佢係一本兵書，但係當中嘅理論唔單係兵刃交加嘅戰場可以用到，就連商戰都用得著。

多謝咁多位巴打支持，晏晝會出第二篇。

期待下一篇

樓主問個題外話，睇你之前《易經》啲post講到易經係取「簡易」、與繁相對嘅嘅意思，咁其實《易經》係唔係應該讀成「二」經，而唔係讀成《易筋經》嘅「亦」筋經

易經之所以叫易經，係因為占卜原則用到變易嘅數字，所以易經之易要讀入聲，即係亦。後來又因為周易占卜方法簡易，所以易字引伸出簡易之義。

易字字義演變如下：
變易(音亦)>>周易(音亦)>>簡易(音二)

本人都係中文系 想知道樓主個陣係咪每個領域都有興趣先讀中文
我原本其實係對研究漢字有興趣 每個字有咩含意之類 所以想入中文系 但係而家學校偏向多文學嘅科 好似先秦散文至元嘅文學史 現當代文學之類 雖然未到討厭但係冇咁大興趣 我鐘意個個領域好似好少涉及到 覺得有啲迷茫而且我唔知讀中文係咪一定要對文學有興趣先得 因為我真係冇太大想研究嘅意欲 令我有啲懷疑自己

我只係鍾意小學，即係文字音韻訓詁。一個學期修讀四至五科，真係同小學有關可能只有一兩科。不過都無辦法，唔讀中文系根本無可能有小學嘅底。所以嗰時本科成績唔高，反而英文系同通識科就好高分，因為英文系有音韻學，通識科有化學。

老老實實，研究漢字嘅話。最基本係五經揀一部經自己讀，詩經就睇毛詩傳箋通識，左傳就睇近人楊伯峻嘅春秋左傳注。慢慢再睇爾雅說文之類，同埋研究埋上古音(例如鄭張尚芳先生嘅上古音系，仲有金理新先生嘅著作)。學校嘅堂幫唔到你啲乜，自己平時讀多啲書，閒時搵教授吹下水仲開心。

四年本科你無得揀，文學又好，語言學都好，校方強制要你讀。但唔等於一定要全部嘢都識先讀得中文系。研究生都係揀一樣嘢來研究，例如我大學嘅恩師做研究生時係專研左傳禮制。

當文學史教到四家嘅書藉或者五經個陣我真係有心機好多跟著再教到而家唐宋元明一首首嘅詩辭或者現當代文學我真係冇乜興趣 可能係學校本科多文學少語言學嘅原因 我成日覺得自己唔鐘意文學就唔係好適合讀中文系咁

Btw sorry off咗你個topic多謝你畀返啲信心我

文學同語言學係兩個領域，古人叻如許慎，有無文章傳世？文人強如蘇東坡，都係以文學見長，而非佢嘅經學。所以要求自己乜都識係唔可能。本科時學校要你全，一來學校資源有限，二來初學中文者要學得全面，識小小文學史學對研究先秦古文好有幫助。上左研究所，就要專，研究一樣嘢就研究到畢業為止。加油呀，自己讀真係勝過上堂，學校有圖書館比你借書，上網下載論文，可以識朋友同埋同教授傾計，學校作用係得咁多，其他要靠你自己。

每日一篇

今日大約晏晝一點就有新一篇

大家一開始誤解咗樓主 樓主一開始用藍色字係想我睇讀完原文 思考完先讀譯文 咁樣個觀感就fit好多

見到樓上巴打咁講
唔太想睇貞觀政要

樓主唔駛理我，你想譯邊篇我都會照睇

其實我係諗住將原文同譯文視覺上分開，估唔隻藍色咁難睇。
睇原文定睇譯文先都無所謂，只不過要記住原文先係正文，譯文只係輔助。

我係全部章節都會譯，貞觀政要我覺得似議論文多過史料

許子濱?

[章節] 1.2

[原文]

貞觀二年，太宗問魏徵曰：「何謂為明君暗君？」

徵曰：「君之所以明者，兼聽也；其所以暗者，偏信也。《詩》云：『先人有言，詢於芻蕘。』昔唐、虞之理，辟四門，明四目，達四聰。是以聖無不照，故共、鯀之徒，不能塞也；靖言庸回，不能惑也。秦二世則隱藏其身，捐隔疏賤而偏信趙高，及天下潰叛，不得聞也。梁武帝偏信朱异，而侯景舉兵向闕，竟不得知也。隋煬帝偏信虞世基，而諸賊攻城剽邑，亦不得知也。是故人君兼聽納下，則貴臣不得壅蔽，而下情必得上通也。」

太宗甚善其言。

[譯文]

貞觀二年，唐太宗問魏徴：「點為之明君暗君？」

魏徵曰：「兼聽眾人既說話，就係明君；偏信一人之言，就係暗君。《詩經》有言：『先人曾經講過，要請教割草砍柴既人。』上古堯舜之世，廣開四方之門，招覽天下既人成為君主既耳目，所以聖明既君主無所不知。因此共工之輩唔可以阻塞他人進諌之路，巧言令色之人唔可以迷惑君主。秦二世就深居宮中，遠離其他大臣而偏信趙高一人，所以天下大亂諸侯並起都從未聽聞。梁武帝偏信朱异一人，而侯景舉兵作亂圍攻京師亦都唔知道。隋煬帝偏信虞世基一人，各路義軍攻城略地亦唔清楚。所以君主要兼聽眾人之言，廣納臣下既意見，咁樣位高權重既大臣就唔能夠蒙蔽君主，在下者既意見就一定可以上通君主。」

唐太宗覺得魏徵呢番說話講得好好。

[後記] 唔單係做皇帝，大至一間公司既老闆，細至一個部門既經理，都要廣開言路，虛心聆聽下屬既意見。如果反其道而行之，所有事情都一意孤行，輕則業績下滑，重則公司倒閉。

呢個仆街仔做到貞觀之治，肥仔金就攪到「黎民苦中昔,乾坤顛倒顛, 干戈從此起,休想太平年」

借古鑑今
會繼續追落去 期待樓主每日更新

好po留明

多謝你呀，我大約每日中午更新，如果你唔介意嘅，每次睇完留個言都ok架。大家嘅留言同討論，係我最大嘅動力。

巴打加油
而家返緊嘅工關唔關本科事?

入嚟每日學習一下

諗法有少少唔同

//文學同語言學係兩個領域，古人叻如許慎，有無文章傳世？文人強如蘇東坡，都係以文學見長，而非佢嘅經學。所以要求自己乜都識係唔可能。//
講係咁講，但若說東坡，成就絕不限於文學：佢既經學其實唔差，《提要》曾引用朱子的話推許之(見易傳、書傳提要)。佢既詩出左名用典淵博，而這一切又要建立於佢既學問(諗下佢讀漢書時的八面受敵？)。其他如書畫、政事，無一不達到極高既水平(不過佢議論文真係好麻麻)。
東坡最出名自然係文學，但佢文學成就背後係靠佢既經學史學子學多方面的修養根底支持的。

可能今人的確不能、也無必要追步蘇東坡既全才。但若果你真係想認真讀中文，而唔係當故仔歌仔聽既話(如果唔係你點解大學要讀中文呢？)，一個大略既image都係要有的。

愛麗絲打話自己「當文學史教到四家嘅書藉或者五經個陣我真係有心機好多跟著再教到而家唐宋元明一首首嘅詩辭或者現當代文學」。佢未必要能真切地鑒賞、品味每首詩每個作品。但基本觀念始終係要有的。例如詩歌既本質同古人既理想、各時代文學的旨趣、或現代文學既緣起等。依類知識唔止係為左考試，也能增長個人的洞見。
就算真係只對古文字有興趣。其實古字牽涉既係古人既思想、生活、禮制、文化等問題，無一定既通透認識，又點可以真正讀進去呢？

又如話研究所讀要讀專，但讀咁專黎係為左咩？無咁上下功底讀專黎做乜？
(大學時我成日叫同學唔好成日諗讀mphil，不如專心讀通幾本常見書、或者去學好英文先 個個日日就係R教授食飯吹水，同朋友吹水，話邊個作家好邊個作家廢，邊個概念又點樣點樣，出黎點乞食點乞食。我格離睇就真係只有阿彌陀佛)

講左一堆，拉拉雜雜，有怪莫怪

巴打你去左邊 我仲等緊你繼續講易經

原來如此，唔該樓主

唔關事，為左生存，洗碗我都做過。
多謝巴打。

易經都係面對面講好啲，好難有系統咁教，有都未必有人睇。開左兩次post講易經，諗諗下都係算。

不通諸經，不能通一經。讀先秦古文，唔單係唔同古籍都要涉獵，就連唔同學科都要融會貫通，例如史學、禮學、出土文獻、文學、文獻學等等。要理解晒好難，但如果有咁上下聰明同假以時日，都唔係做唔到。但只限於理解，要有創見好難，因為呢個人啲創見應該走晒去經學嗰度。但如果你意思係文學同經學都有同等份量嘅研究同創見，我會當佢神咁拜。

巴打咁你呢兩年去左邊
我睇架

加油

好波！！ 最中意古文

一直都喺加拿大，如果我返香港，應該都會再開talk

你個名

巴打日後會唔會譯其他？ 十分期待

巴打加拿大做盛行

其他係指貞觀政要其他章節？如果係嘅，第二篇已經貼左出來，係上面你爬下文

洗碗工都做過幾份

靠自己過活？

強post留名

Lm學野

可以咁講

多謝樓上咁多位巴打，聽日中午再出一篇。

其實我都係讀中文

I know that feel bro

支持樓主，一直都想學番睇古文

睇古文由貞觀政要入手真係一流

我既意思唔係要「文學同經學都有同等份量嘅研究同創見」，實際上咁樣無可能、亦無必要。
(先秦、經學唔靠新理論或者出土文物，基本好難做，另一方面，佢本身都足夠成熟，現有知識對一般人係夠用的)
只係話，無論係當佢係一門「學科」定係「修養」，就「文科」(中文)黎講，好難話中意邊樣就另一樣完全唔洗讀

如錢穆先生《學問的出與入》既例子：「某年我遊濟南，在一書肆中，偶見王筠所著《儀禮注》原稿，硃筆工偕，加注在張稷若本《儀禮》之上，細如蠅足，密如蠶子，行間眉端，處處皆滿，深歎王氏治儀禮工夫之精到。但王氏之學，亦僅以說文名。可知古人云：『流落人間者，泰山一毫芒。』眞是不錯。凡做學問、必有其融會貫通處，但到他拿出來時，則僅是他一家之拿手擅塲處而已。」

而家大學生都唔係有料咖啦，好多人未有必要既知識之前，下下就話依樣唔想讀果樣唔想讀， 咁其實係劃地為牢

你講呢樣嘢都幾嚴重，小學三大分支融會貫通嘅人好少。讀古文字嘅唔識音韻學，或者只識清人嘅研究。讀音韻學嘅人，又未必識訓詁，因為好少睇古書古注。讀訓詁嘅人，又好少參考近年音韻學嘅研究。

樓主加油

多謝你呀巴打

放低個名日日入嚟學嘢

亦余心之所善兮 雖九死其猶未悔
讀得開心咪夠囉
Btw留名學野

留名
好多中文人

若然覺得係好嘢，可以用 金色

讀大學嗰陣係我人生中最快樂嘅時光。

hi 巴打

譯文都係用返白色，原文如果有名句我會轉做紅色

留名搭車睇

巴打grad左？ 做緊盛行？

留名支持

正路中學讀過既文言基礎都夠做，貞觀政要算入門level

利申：小學已經睇屋企套資治通鑑

呢啲傷心事就無謂提

今時唔同往日。另外，我都想睇資治通鑑，之前睇到西漢就完左。

支持留名

多謝一眾巴打支持

留名支找

巴打，你是咪UBC 中文系呀？

我都想，可惜唔係

今日中午會有第三篇

UBC 中文系勁過UT (好似) ！🤤

有機會我都想讀書。

假膠或者來搞事嘅唔洗理佢。

This post need more upvotes!

我得本節錄唔知邊度有全本賣

多謝巴打

我有本貞觀政要集校，好似係喺二手書店買架

推吓先

讀古文有助文筆呢點十分認同
我自己覺得睇古文最難係典故
有時冇讀過相關典故
或者唔記得
真係好易誤解左文意

佢地好多時會化用五經嘅句子，如果讀過詩經或者尚書會有幫助

[章節] 1.3

[原文]

貞觀十年，太宗謂侍臣曰：「帝王之業，草創與守成孰難？」

尚書左僕射房玄齡對曰：「天地草昧，群雄競起，攻破乃降，戰勝乃克。由此言之，草創為難。」

魏徵對曰：「帝王之起，必承衰亂。覆彼昏狡，百姓樂推，四海歸命，天授人與，乃不為難。然既得之後，志趣驕逸，百姓欲靜而徭役不休，百姓凋殘而侈務不息，國之衰弊，恒由此起。以斯而言，守成則難。」

太宗曰：「玄齡昔從我定天下，脩嘗艱苦，出萬死而遇一生，所以見草創之難也。魏徵與我安天下，慮生驕逸之端，必踐危亡之地，所以見守成之難也。今草創之難，既已往矣，守成之難者，當思與公等慎之。」

[譯文]

貞觀十年，唐太宗同一眾大臣講：「帝王之業，草創同守成邊樣最難？」

尚書左僕射房玄齡對曰：「帝王創業之時，天下混亂不堪，群雄並起，攻破對手先會投降，戰勝敵人先會屈服。從呢個角度睇，草創最難。」

魏徵對曰：「帝王創業之時，必定係繼承衰亂之世。取代昏庸奸猾之人，當然受到百姓推舉，天下歸服；有上天既授命，有百姓既認同，所以創業唔算難。但係，得到天下之後，開始驕傲自滿，百姓想休養而徭役不息，百姓凋零但係侈奢既工程永無止境。國家衰落，都係由此而起。從呢個角度睇，守成最難。」

唐太宗曰：「當初房玄齡同我一齊打天下，歷盡千辛萬苦，多次死裏逃生，所以房玄齡睇到草創之難。魏徵同我務求天下安定，所以擔心大家驕傲自滿，咁樣國家就會衰亡，所以魏徵見到守成之難。如今天下已經平定，草創之難已經過去；守成之難，就要諸公同我分憂。」

[後記] 當今既社會，科技日新月異，人同事每分每刻都喺度變。創業好難，守業更難。創業之後，得意洋洋，驕傲自滿，盤生意好快就會玩完。如果係固步自封，墨守成規，適應唔到社會變遷，任何優勢都會慢慢消失，直到收檔為止。

要咁樣睇

想問問巴打讀你地科啲人會唔會入下電視台幫手睇下啲劇本 而家啲電視劇成日都錯晒

幫推

其實我都係讀中文，shitty!

周易睇高亨同黃壽祺係正

唔係好覺有朋友入電視台道度劇本，感覺上唔覺電視台好著重呢啲嘢。

注晒全本易經，我只會推介高亨嘅注釋，佢係有意識咁利用歷史文獻重新將周易注一次，而唔係單單整理之前嘅注疏。我自己都寫緊周易嘅注，不過一返工就無乜進展。

讀engine但我係文人
留名學嘢

睇左1.1，呢啲古書好似都係只得論點，缺乏論據

昔楚聘詹何，問其理國之要。詹何對以修身之術。楚王又問理國何如？詹何曰：『未聞身理而國亂者。』

1.3先係缺乏論據

不過好多人鍾意神化周易明明係一本好簡單既書

返工的確係無咩時間，一係試下轉入政府做

1.3 講創業同守業形勢上嘅分別，咁都叫無論據？

周易係本占卜書，只不過而家要用歷史同禮制嘅角度去研究。例如乾卦講文王歷史，同人卦係講唔同情況下聚集國人打仗。

佢所謂嘅論據太過籠統 唔似1.1 1.2咁舉到實例話草創之勢同守成之勢嘅分別

「天地草昧，群雄競起，攻破乃降，戰勝乃克。」
王莽 司馬竊國已經唔算群雄競起 同埋點解攻破乃降，點解戰勝乃克 又係冇解到

「帝王之起，必承衰亂。覆彼昏狡，百姓樂推，四海歸命，天授人與，乃不為難。」
而到又有咩論據解釋上述情況 王巨君立國之時已經義兵四起

「然既得之後，志趣驕逸，百姓欲靜而徭役不止，百姓凋殘而侈務不息，國之衰弊，恒由此起。」
同一個問題 論據呢

太臣同唐太宗進諫，梗係攞隋末唐初來講，攞王巨君呢啲傳統上嘅奸臣去類比，係咪想死。

咁佢應該直接講明/寫明「前朝」/「隋楊廣」 而唔係就咁籠統地寫「帝王之起，必承衰亂」囉

咁謀朝篡位之時都係衰亂嘅

//王莽 司馬竊國已經唔算群雄競起 同埋點解攻破乃降，點解戰勝乃克 又係冇解到//
依段既「草創」好明顯係針對緊天下大亂，群雄逐鹿時，也是唐朝得天下既背景。唔係討論緊你果種情況。
「攻破乃降，戰勝乃克 」，打天下就係要打贏天下所有既人，自然係兇險。依度用常識可以明白 你咁問同點解打架要打贏人，論據係邊，咁無咩分別

其實要論據都係有既，第三段太宗自述得天下九死一生之不易，同開國後困難既情況，依樣唔係回應返你問既兩個論點咩？

同埋佢地本身好多都係跟李氏父子打天下，一定知道係九死一生。在當時君臣對話嘅情境下，當然唔洗刻意證明。就好似我地傾計話香港買樓好難，樓價好高，唔通下下都要引用數據咩。過幾百年之後，如果有人睇返連登啲對話，又會否屌啲連登仔無引證呢。

「天下大亂」而個情況又係睇你點定義 若果係單論中原 咁又係咪代表曹魏立國之時建於中原大亂？若果真係拔劍四顧而言 喺有吐蕃，南詔，突厥在外嘅情況又叫唔叫泰平？

若果係攻破乃降 戰勝乃克 咁係咪直指孫子講「上兵伐謀 其次伐交 再次野戰 其下攻城」有誤 若果伐謀伐交即可 點解要戰勝乃克？就算係現實魏吳蜀漢鼎立之時都會未破先降

太宗自述係解緊房魏兩人點解所見有別 點可以同「論述草創與守成之難」相提並論

你咁讀書真係好辛苦

傾計嘅目的旨在談趣解悶 唔通貞觀政要旨在談趣解悶

傾計鳩噏當然唔使論據 因為個本意根本唔係想論證某啲嘢 係就叫辯論 討論 而非傾計
但家陣寫得入書供後人拜讀 唔通都可以將個要求放得咁低

你開喺創意台其實我唔會咁去讀

只可以話本書同你無緣

你既意思可能係無論證？邏輯唔嚴密？
其實可以諗下《貞觀政要》一書既性質，佢基本係《唐太宗（and群臣）教你如何成就貞觀之治》，類似家訓、教科書，唔係商討具體軍略政略既奏議。
依本書係經驗之談，對象係治一國之君、宗廟之賢臣。唐太宗係人生贏家中既贏家，說話有CV頂住，無必要好似說客咁同你苦口婆心。你經驗足閱歷夠，可能領會更深，與書中既觀點對話；若乍看不明白，不理論當中邏輯，咁聽住先都無妨——阿媽叫你早睡早起、努力讀書，你未必即時完全明白當中道理，但照做總係有益無害的

譯得唔錯
腦內用鄭子誠把聲播都好通順

咁我都只係話1.3冇論據啫 又未睇晒成本書

//「天下大亂」而個情況又係睇你點定義//
讀書有一樣野叫「知人論世」，簡單黎講，係要

//單論中原 咁又係咪代表曹魏立國之時建於中原大亂？//
1.係呀 你打曹操傳都要先後要掃平黃巾、董計、呂布、李催、袁紹

係要將佢當時嘅歷史背景放入考慮範圍？
咁吐蕃 南詔 突厥又點計？

但曹魏立國係由曹丕立 若果要考慮所有前因 我諗要數周武王立咗第一個戰勝乃克嘅先例至啱

多謝你呀，譯文我刻意保留左啲易明嘅古文，同埋譯嘅時候啲用詞同句式我都有諗過，之後腦海入面讀過係流暢先post 出來。

香港係需要你呢種人，真心支持，加油

屌 禁錯

//「天下大亂」而個情況又係睇你點定義//
讀書有一樣野叫「知人論世」，簡單黎講，係要還原返當時語境，接受一d背後設定。可以用你下面既問題作一說明：

//單論中原 咁又係咪代表曹魏立國之時建於中原大亂？//
係呀。你打曹操傳咪都要先後要掃平黃巾、董卓、呂布、陶謙、李催、袁紹等群雄？
(其實你引王莽 司馬竊國，何嘗唔係令全國其他競爭者屈服？只係不用刀劍既武鬥，而係廟堂間既文鬥)

//若果真係拔劍四顧而言 喺有吐蕃，南詔，突厥在外嘅情況又叫唔叫泰平?//
簡單黎講，對中原皇朝黎統一就係「草創」(或者定偏安之局)，對外族算係「守成」。唔係征服哂全地球先叫「守成」
如果你再問，咁我依個分法又點黎、係咪有其他定義，其實你都可以自己思考、提出(我既分法即是我讀書得來既經驗，對我黎講太簡單唔需要論證)。一本書容許唔同詮釋。商人讀《貞觀政要》得到商戰既道理，佢既「草創」同「守成」肯定與原書不同。但如果想「歷史」地讀，咁始終要從歷史既語境理解，疑完之後要解，一味疑其實等於未明。古人唔係真係咁笨柒的

//太宗自述係解緊房魏兩人點解所見有別 點可以同「論述草創與守成之難」相提並論//
太宗就係用自己經歷出來各打五十大板，然後雞湯咁話「邊邊都有難處既，但咩情況我地都要好好努力唔可以放鬆既」，其實即回應左「論述草創與守成之難」既問題。

點解一定係屈服 而唔係達成共識？兩人合作係咪代表一人贏咗一人？司馬篡魏已經有賈氏同其他氏族助力啦 唔通又叫司馬氏戰勝佢哋？

單論中原草創 已經大把廟鬥而不傷國運 上面都有講 就算溯至本源 三皇五帝都係禪讓出嚟

我疑係疑於佢論據不足 唔係唔明佢講咩 希望你首先搞清楚我講緊啲咩事

係回應「論述草創與守成之難」 但唔係為此題提供論據呀嘛

巴打真係好有心逐個論點覆

多謝支持，呢度會每日定期更新

//點解一定係屈服 而唔係達成共識？兩人合作係咪代表一人贏咗一人？司馬篡魏已經有賈氏同其他氏族助力啦 唔通又叫司馬氏戰勝佢哋？//

你諗得無錯，但文本有否認依一點咩？你統一天下自然要搵人合作，但唔通闔世界都肯同你合作啦wor，最後又咪要打？咁統一天下係合作緊要定打緊要呀？合作只係為合作？你合作都係為戰勝對手姐

//單論中原草創 已經大把廟鬥而不傷國運 上面都有講 就算溯至本源 三皇五帝都係禪讓出嚟//
大把？其實唔係
就算係廟鬥上位既 好多時情勢面對都唔多好
與其話「草創」不傷國運，不如話國運衰到極先有「草創」
睇返歷史
新莽上位係因漢朝衰落，當時漢室滅亡既預言唱通街，失德之說層出不窮。
魏代東漢唔洗講。
晉朝有D特別，代魏似順風順水，但一來天下未定、二來魏國管治其實埋左唔少炸彈(如士族、外族、軍權)。結果佢一口氣炸哂佢，連自己都炸死埋。
(世民兄對晉朝評價極低，依個可能係既原因之一，得國不正，治國唔止無能，而且係極度無能)
去到南北朝，北朝殺到仆街唔洗講。
南朝之所以換代，多少同不穩定既時局有關
宋代晉，背景即晉朝被軍事壓力壓倒，不得不依賴劉裕以致被取代
齊代宋，可睇下文帝末年開始年年仆街既情況
梁代齊，南齊國政不修、年年喪師辱國。搞到同宗蕭衍都唔好意思用返齊依個國號，試問國運又有幾好？
後面陳代粱、隋統一到爆炸更加唔洗講，試問你講既國運不傷從何而來？
三皇五帝，於當時人已是理想，三代以後才是要面對的現實
(睇下，同一個論點，你一句「唔傷國運」可以推倒，但實際上係咁真係太平呢？到底係本書有問題？定係你既challenge本身都有問題？

文本唔會無問題，但唔會有咁弱智、一督就爆既問題，質疑前多理解、多認識，總是無錯的

一來得閒 二來見譯者都係有心人嘛

若果對手通過手段變成自己友 咁又叫唔叫戰勝？我係講緊化敵為友嘅情況 而唔係遠交近攻/群起而攻之

我提出反例嘅目的係反駁緊「帝王之起，必承衰亂」 唔係反駁「帝王之起，多有衰亂」 正如你唔講我都知點解漢得立 三晉何以分家 但唔代表草創一定係承衰亂

同埋你舉例其實都喺到幫我論證緊而段嘅論據係幾咁不足 多謝你咁有心

我諗係你理解錯我嘅質疑 先會產生我質疑本身有問題嘅感覺 不過其實錯嘅嘢固然會有問題

聽日中午又有一篇

多謝巴打。

人地講緊創業要同人爭，你就話有全世界都做fd子照咪咩事都無囉
人地講緊成功創業係因為上個老闆唔掂，你就話成功創業「唔一定」係因為上個老闆唔掂既

唔少人辯護時好中意訴諸論題根本無提到既野，或者歪曲人地既原意
講早睡早起身體好，就話「早睡早起但係食煙飲酒咪身體差囉」
講努力就會成功，就話「再努力睇戲打機都唔會成功」
閣下既「質疑」基本同上面既做法並無二致
係既，人地講唔清楚嘛、邏輯唔清楚嘛
美其名批判性思考、多方面看問題、腦筋靈活，實際上係九唔搭八
要玩捉字蝨既話，閣下短短幾句都有無數野可以抽秤，但怨小弟寧願去睇多幾頁書算，在此不奉陪了

唔一定要全世界都做fd子嘅 就好似唔須要全球冇敵人先叫天下泰平咁 喺當時嘅環境冇敵人咪得

佢個陳述係「帝王之起，必承衰亂」 佢確實有講到衰亂係「必然」出現嘅事 我就話唔係必然 你就話我生安白造

你肯抽秤我而個無名小卒我開心都嚟唔切啦 寫得出書自然預咗有人會抽秤 若果唔係一字千金點嚟 都係嗰句 若果係創意台我唔會咁去讀 但你喺學術台 對文本係咪應該有返一定嘅要求呢？加上樓主開post嘅本意都係想人多啲了解而本書 咁指出有唔啱嘅地方都有錯

多口講句 若果你以書去比的話 你根本就唔應該入而個post 相信以你嘅能力真係想讀貞觀政要 自己讀一定快過一日一段好多 亦唔見得理解會差過其他人

本來上lihkg嘅主要目的都應該係想同人交流 但你就主動拒絕同人交流

it狗入黎留個名當追故仔

有d人講野仲煩過魏徵

將啲古文讀出聲都係一件賞心樂事
各位巴打可以試下

大家交流下無乜所謂

朗誦可以感受到文章嘅節奏，掌握左節奏，作文功力會更上一層樓

學到要用白色字

But appreciate
追po lm

多謝巴打支持

成日見到你，好似無咩野做咁

Agger

今日晏晝會出新一篇，不過呢一章太長，包含兩篇奏書同一篇皇帝嘅答覆，所以我會分三次出。

大家咁話

搵緊工

來緊呢一章太長，包含兩篇奏書同一篇皇帝嘅答覆，所以我會分三次出。

[章節] 1.4之一

[原文]

貞觀十一年，特進魏徵上疏曰：

臣觀自古受圖膺運，繼體守文，控御英傑，南面臨下，皆欲配厚德於天地，齊高明於日月，本枝百世，傳祚無窮。然而克終者鮮，敗亡相繼，其故何哉？所以求之，失其道也。殷鑒不遠，可得而言。

昔在有隋，統一寰宇，甲兵彊盛，三十餘年，風行萬里，威動殊俗。一旦舉而棄之，盡為他人之有。彼煬帝豈惡天下之治安，不欲社稷之長久，故行桀虐，以就滅亡哉！恃其富強，不虞後患。驅天下以從欲，罄萬物而自奉，採域中之子女，求遠方之奇異。宮苑是飾，臺榭是崇，徭役無時，干戈不戢。外示嚴重，內多險忌，讒邪者必受其福，忠正者莫保其生。上下相蒙，君臣道隔，民不堪命，率土分崩。遂以四海之尊，殞於匹夫之手，子孫殄絕，為天下笑，可不痛哉！

聖哲乘機，拯其危溺，八柱傾而復正，四維弛而更張。遠肅邇安，不逾於期月；勝殘去殺，無待於百年。今宮觀臺榭，盡居之矣；奇珍異物，盡收之矣；姬姜淑媛，盡侍於側矣。四海九州，盡為臣妾矣。

若能鑒彼之所以失，念我之所以得，日慎一日，雖休勿休，焚鹿臺之寶衣，毀阿房之廣殿，懼危亡於峻宇，思安處於卑宮，則神化潛通，無為而治，德之上也。

若成功不毀，即仍其舊，除其不急，損之又損。雜茅茨於桂棟，參玉砌以土階，悅以使人，不竭其力，常念居之者逸，作之者勞，億兆悅以子來，群生仰而遂性，德之次也。

若惟聖罔念，不慎厥終，忘締構之艱難，謂天命之可恃，忽采椽之恭儉，追雕墻之靡麗，因其基以廣之，增其舊而飾之，觸類而長，不知止足，人不見德，而勞役是聞，斯為下矣。譬之負薪救火，揚湯止沸，以暴易亂，與亂同道，莫可測也，後嗣何觀！

夫事無可觀則人怨，人怨則神怒，神怒則災害必生，災害既生，則禍亂必作，禍亂既作，而能以身名全者鮮矣。順天革命之後，將隆七百之祚，貽厥子孫，傳之萬葉，難得易失，可不念哉！

[譯文]

貞觀十一年，特進魏徵上疏，奏疏如下：

自古以來有接收河圖而應運而生既開國君主，又有恪守先王法令的繼任國君。佢地駕御英雄豪傑，治理天下，佢地都希望具有天地既美德，又想擁有日月既高明；佢地又希望自己既子孫昌盛，君位一代傳一代，百代不衰。何以有好結果既朝代少之又少，兼且相繼敗亡，原因究竟何在？歸根究底，原因都係君主失去左為君之道。殷鑑不遠，我地可以睇睇隋代。

從前大隋統一天下，兵強馬壯，三十餘年間，佢地既威望遠播萬里。一旦受到天下百姓唾棄，國土就全為他人所有。隋煬帝豈係討厭天下安定，又唔想保全社稷，所以刻意施行桀紂既暴政，自取滅亡？佢只不過係倚仗天下富強，唔理後患。驅動天下百姓來滿足自己既欲望，收羅各樣寶物供自己使用，挑選全國既美女，貪求遠方既奇珍異寶。宮殿花園一定要裝飾華麗，樓臺亭榭一定要高大宏偉，徭役永無止境，戰事永無休止。隋煬帝外表莊嚴持重，實質內心諸多猜忌。巧言淫邪既小人必得賞賜，忠心正直既君子難保性命。君臣互相蒙蔽，關係疏遠，百姓不堪苦命，卒之天下大亂，國土四分五裂。堂堂擁有四海既一國之尊，終於命喪於匹夫令狐行達之手，子孫亦相繼被殺，為天下之人所恥笑，呢個係幾咁痛心既教訓！

呢個時候，有聖人順應時機，拯救萬民於水深火熱之中；八柱傾倒而扶正，禮義廉恥滅絕而復出。平定遠方外族，國內百姓安居樂業，唔使一年就做到。廢除肉刑，棄絕死刑，亦都唔使一百年。如今樓臺亭榭，已經全部擁有；各種既美女，已經全部事奉於身邊。天下萬民，全部成為君主既大臣同奴婢。

如果借鑑隋朝滅亡既原因，思念創業既艱難，每日戒慎恐懼，雖然他人讚賞，亦唔會驕傲自漢。焚燒鹿臺既寶衣，燒毁阿房宮既廣殿，身處高大既宮殿就居安思危，身處矮小既宮殿就處之泰然，咁就可以上通神明，無為而治，咁樣稱之為德之上。

如果保留現有既建築，一仍其舊，廢除並非緊急既徭役，役使百姓既事務再三精簡；鋪茅草於桂木做既棟梁上，參雜玉石做既欄杆於泥土做既台階旁邊；役使人民會令佢地心甘情願，唔會竭盡百姓既氣力。時常顧念居住既人係幾咁舒服，勞動既百姓係幾咁辛苦。令天下百姓都心悅誠服，仰望君主之餘又順應佢地善良既本性，咁樣稱之為德之次。

如果自恃為聖人，而唔思考為君之道，做事唔考慮後果同下場，忘記創業既艱難，自以為擁有天命，忘記宮室既節儉，追求雕墻既華麗，於地基之上擴建宮室，舊有宮室又要翻新。其他政事亦都一樣，永無止境。萬民見唔到君主既美德，唯有見到無盡既徭役，咁就係最為下等。

譬如抱住木柴來救火，倒入滾水來制止水滾，根本就係以暴政取代亂世，同原來既混亂並無區別，不足為他人所效法，咁樣後世既子孫又會點睇？如果君主並無美德可言，百姓就會怨恨；百姓怨恨，神明就會憤怒；神明憤怒，就必然有災禍誕生；災禍誕生，禍亂必然會興起；禍亂興起，能夠保全自己性命同名聲既人少之又少。開國君主順應天命，改朝換代，國運將會興隆七百年，江山將會傳比子孫，直到千秋萬世。帝業得來艱難，失去容易，點可以唔慎之又慎，時刻顧念？

LM, 返工得閒睇

樓遲了

廣東話

有乜分別有心非搞事者都睇得明

第一章有個存字，你引嘅網站譯做存活，我按說文嘅解釋譯做體恤，希望喺你眼中都算係小小分別啦。

好， 支持你嘅執著
條link你都可以用嚟對比做參考

原文有好多化用五經嘅句子，我句句都搵返原文出來，諗下點譯。你估下係咪個個譯中古文獻嘅人。都有上古文獻五經嘅底？之前仲有句靜言庸違，我參考埋尚書校釋譯論，提出一啲合理啲嘅譯文。因為庸違通康回，楚辭中出現過，係一個人名，唔係形容詞。係咪下下要同你交代？有心非搞事者睇得出無分別，你真係咁肯定？

是旦，淘寶網大把呢啲書，有心練習可以買晒全部自己對比
我買紅樓夢幾乎全淘寶網啲乜乜分析書都齊，
未計87 2010 粵劇郵票古玩書音樂樂譜cd等等
有乜所謂

使唔使乜乜同我交代？咁能惡
理能得你死
我啲書樂譜遊戲多到400尺由地到天花都滿能晒
日日屌9人有錢收，成日同有錢有地位嘅人吹水

第2個post已回你俾你做參考
你咁寸自high la
低你大學 main 中文

1.4 仲有兩個部份未post，聽日同後日繼續

多謝，每日睇完文都可以來留下言

對易經好有興趣，略略睇過，唔知巴打有冇tips可以講吓點樣讀好佢

俾你搞到笑左出聲

黐線無啦啦發癲

做乜鳩

大佬，譯撚埋俾你仲想點？

周易喺近代完全無一個集大成嘅注本，所以係好難讀。除左要閱讀大量研究周易嘅著作之外，更要睇好多其他先秦嘅文獻。真係要讀好呢本書，條路唔易行。

都係嘅，係咪王弼、朱熹嘅書都比較好？

王弼注係唐朝官方嘅注本，南北朝之時，王弼注好似壓低左鄭玄注，所以好有價值，不過我會推介埋周易集解，因為保留左好多漢魏古注。朱子嘅注要夾埋朱子語類來睇，學佢思考嘅方法。

如果再有癡線佬，都唔洗理佢地，大家如常討論就得。

多謝你嘅推介

朱熹嘅注會夾雜著理學，令我有些少卻步

過多兩個鐘會有新一篇

你有所不知，你試下睇朱子語類解元亨利貞，就知佢讀書係幾咁深入，完全無理學成份。

比一段仔你睇下，佢批評「元亨利貞」四德說。朱子只係用坤卦卦辭嘅語例，就證明「元亨利貞」應該係斷做兩句，而唔係傳統嘅四句。

感覺佢嘅注比較細緻，係咪佢嘅特色？

btw 好奇一問，巴打有冇睇過醫學類嘅經典？

朱子嘅周易注好簡潔，我引嘅係朱子語類，係朱子同佢門生嘅對話。

醫學類經典只有睇睇過小小黃帝內經，易經有一段係講放血療法，黃帝內經有記載過。

[章節] 1.4之二

[原文]

是月，徵又上疏曰：

臣聞求木之長者，必固其根本；欲流之遠者，必浚其泉源；思國之安者，必積其德義。源不深而望流之遠，根不固而求木之長，德不厚而思國之治，臣雖下愚，知其不可，而況於明哲乎？人君當神器之重，居域中之大，將崇極天之峻，永保無疆之休。不念居安思危，戒奢以儉，德不處其厚，情不勝其欲，斯亦伐根以求木茂，塞源而欲流長者也。

凡百元首，承天景命，莫不殷憂而道著，功成而德衰。有善始者實繁，能克終者蓋寡，豈取之易而守之難乎？昔取之而有餘，今守之而不足，何也？夫在殷憂，必竭誠以待下；既得志，則縱情以傲物。竭誠則胡越為一體，傲物則骨肉為行路。雖董之以嚴刑，震之以威怒，終茍免而不懷仁，貌恭而不心服。怨不在大，可畏惟人，載舟覆舟，所宜深慎，奔車朽索，其可忽乎！

君人者，誠能見可欲則思知足以自戒；將有作則思知止以安人；念高危則思謙沖而自牧；懼滿溢則思江海下百川；樂盤遊則思三驅以為度；憂懈怠則思慎始而敬終；慮壅蔽則思虛心以納下；想讒邪則思正身以黜惡；恩所加則思無因喜以謬賞；罰所及則思無因怒而濫刑。總此十思，弘茲九德，簡能而任之，擇善而從之。則智者盡其謀，勇者竭其力，仁者播其惠，信者效其忠。文武爭馳，在君無事，可以盡豫遊之樂，可以養松喬之壽，鳴琴垂拱，不言而化。何必勞神苦思，代下司職，役聰明之耳目，虧無為之大道哉？

[譯文]

同一個月，魏徵又上疏，奏疏如下：

微臣聽講如果想樹木生長得茂盛，一定要鞏固佢既根本；想河水流得長遠，一定要疏通佢既泉源；想國家安定，一定要累積君主既品德同仁義。泉源唔深又想流得遠，樹根唔穩固又想生得高，唔講仁義道德又想國家得以治理，微臣雖然愚笨，都知道咁樣係唔可能，更何況係聖人呢。君主身為一國之尊，貴為「道、天、地、王」四大之一，具有天地既厚德，先可以永保無窮既福祉。如果無諗住居安思危，以及戒除奢侈，力行節儉，德行又唔寬厚，理性克服唔到自身既欲望，咁樣根本就係砍伐樹根去令樹木生長，堵塞泉源去令河水長流。

歷代所有君主，秉承上天既大命，無一位唔係因為戒慎恐懼而興起，成功左就道德敗壞。開頭開得好既君主好多，能夠堅持到底既就好少，唔通係因為取得天下容易而守天下難？當初取得天下就行有餘力，如今守天下就能力不足，點解？取天下時戒慎恐懼，定必竭誠對待部下；成功之後就放縱情欲，恃才慠物。如果君主能夠竭盡誠心，咁就北胡南越都係一家人；君主恃才慠物既話，就連骨肉至親都變成陌路人。就算用嚴刑峻法來匡正佢地，用威風聲勢來威嚇佢地，臣民都只係想苟免於刑罰，但係內心唔會抱有仁德，面貌恭敬而唔係心悅誠服。怨氣無分大小，君主要畏懼人民，因為民意可以擁戴君主，亦可以推翻君主，因此對待民意一定要謹慎。駕御民意有如用朽壞既繩索去駕駛奔馳中既馬車，又豈可輕忽？

君臨天下者，見到想得到既事物就要諗知足警戒自己，想行動既時候就要諗適可而止來安定百姓，想到君位高高在上就諗謙虛來自我約束，害怕自己驕傲自滿就諗處於百川之下既大江大海，鍾意打獵就要諗用網開一面為限度，憂慮自己會怠懈就要諗到有始有終，害怕耳目受到蒙蔽就要諗虛心聆聽臣下既意見，擔心巧言令色之人就諗匡正自身來斥退惡人，有所賞賜就要諗有無因為一時既高興而亂咁賞賜，有所懲罰就要諗有無因為一時既憤怒而濫施刑罰。綜合呢十種思考，弘揚九種品德，選擇賢能之人來任用，有正確既意見就要跟從，咁樣智者就會施展佢既謀略，勇者竭盡佢既勇氣，仁者散播佢既恩惠，信者貢獻佢既忠誠。文臣武將爭相效命，君主無事可以憂慮。君主可以盡享出游既樂趣，又可以擁有赤松、王喬既高壽。君主就算創作音樂，垂衣拱手，唔使說話天下都會得到治理。何必殫思極慮，代替臣下工作，勞役自己聰明既耳目，損害無為既大道呢？

多謝你嘅介紹

巴打覺得黃帝內經如何？

呢個問題好難答，你有無讀中醫既朋友？佢地應該有讀中醫古文，我讀左都唔識解。

[章節] 1.4之三

[原文]

太宗手詔答曰：

省頻抗表，誠極忠款，言窮切至。披覽忘倦，每達宵分。非公體國情深，啟沃義重，豈能示以良圖，匡其不及。

朕聞晉武帝自平吳已後，務在驕奢，不復留心治政。何曾退朝謂其子劭曰：「吾每見主上不論經國遠圖，但說平生常語，此非貽厥子孫者，爾身猶可以免。」指諸孫曰：「此等必遇亂死。」及孫綏，果為淫刑所戮。

前史美之，以為明於先見。朕意不然，謂曾之不忠其罪大矣。夫為人臣，當進思盡忠，退思補過，將順其美，匡救其惡，所以共為理也。曾位極臺司，名器崇重，當直辭正諫，論道佐時。今乃退有後言，進無廷諍，以為明智，不亦謬乎！危而不持，焉用彼相？

公之所陳，朕聞過矣。當置之幾案，事等弦韋。必望收彼桑榆，期之歲暮，不使康哉良哉，獨美於往日，若魚若水，遂爽於當今。遲復嘉謀，犯而無隱。朕將虛襟靜志，敬佇德音。

[譯文]

唐太宗親筆書寫詔書答覆魏徵：

朕多次閱讀你既奏疏，完全睇到你既忠心同誠意，而且奏疏既內容亦都切中時弊。朕每每睇你既奏疏睇到半夜，完全唔覺眼訓。如果唔係愛卿了解國情，又點可能展示良好既建議，去糾正我既過犯呢？

朕聽講晉武帝平定吳國之後，行事只係想滿足一己私欲，唔再關注治理國家。何曾退朝之後，同佢個仔何劭講：「我每次見到皇上，都唔見佢講治理國家既謀略，每次只係講日常生活既嘢，咁樣皇位又點樣傳比下一代？你呢一代都仲無事。」又指住佢幾個孫講：「你地一定會遭受暴亂而死。」去到佢既孫何綏，果然死於八王之亂。

前朝既史官讚美何曾既遠見，認為佢有先見之明。朕唔認同，我認為何曾罪大惡極，因為佢犯不忠之罪。何曾身為人臣，上朝之時應該盡忠進諫，退朝時應該糾正皇上過失，啱既要讚，錯既要彈，咁樣君臣先可以共同治理國家。何曾位居三公，地位崇高，應該直言進諫，講述治國之道，輔助時政。但係佢就喺退朝之後先講皇上既過失，上朝時一粒聲都唔出，咁既行為叫做明智，豈不荒謬？國家有難而唔扶持，朝廷又使乜重用佢？

愛卿所講，我已經知道了。呢篇奏疏我會放喺枱頭，時刻警惕自己。一年半載之後，必有收穫。堯舜時代既盛世，唔止出現喺古代。君臣關係，如魚得水，如今就可以達到。你要將心中既嘉謀良圖，通通講晒比朕聽。朕應當虛心學習，恭敬等候愛卿下一篇奏疏。

純粹得悉內經某部分嘅內容係由易經發展出來

例如邊啲？陰陽觀念就一定係受易經影響。

唐太宗同魏徵好gay

寫咁大篇野回佢
唔係寫句已閱就算

貞觀之治，並唔係浪得虛名。

好正

今晚會再出一篇，係貞觀政要第一篇最後一章。

等你

去緊旅行，聽日出，多謝你先

[章節] 1.5

[原文]

貞觀十五年，太宗謂侍臣曰：「守天下難易？」

侍中魏徵對曰：「甚難。」

太宗曰：「任賢能、受諫諍即可，何謂為難？」

徵曰：「觀自古帝王，在於憂危之間，則任賢受諫。及至安樂，必懷寬怠。恃安樂而欲寬怠，言事者惟令兢懼，日陵月替，以至危亡。聖人所以居安思危，正為此也。安而能懼，豈不為難？」

[譯文]

貞觀十五年，唐太宗問身邊既大臣：「守天下難唔難？」

侍中魏徵對曰：「好難。」

唐太宗曰：「任用賢能，採訥諫言就可以啦，有咩咁難？」

魏徵曰：「微臣觀察古代至今無數既帝王，在於憂慮之時，就任用賢能，採訥諫言。去到和平盛世，必然怠慢政事。恃住天下太平，又想偷懶，令到進諌既人恐懼，日積月累之下就會滅亡。聖人之所以居安思危，就係因為咁既原因。要做到居安思危，又點會唔難？」

出左了

推

中晒唐玄宗

今晚開始POST政體第二，多謝各位支持

今晚會有新一體，敬請期待

阿房宮賦結尾我好鍾意。

多謝巴打用心。
希望每日Lunch讀到一篇，當自己睇晒

多謝巴打支持，我會儘量每日更新

多謝大家支持，君道第一終於譯完，而家開始譯政體第二，無大家支持同鼓勵，就唔會有呢個post，再次多謝各位。

[章節] 2.1

[原文]

貞觀初，太宗謂蕭瑀曰：「朕少好弓矢，自謂能盡其妙。近得良弓十數，以示弓工。乃曰：『皆非良材也。』朕問其故，工曰：『木心不正，則脈理皆邪，弓雖剛勁而遣箭不直，非良弓也。』朕始悟焉。朕以弧矢定四方，用弓多矣，而猶不得其理。況朕有天下之日淺，得為理之意，固未及於弓，弓猶失之，而況於理乎？」

自是詔京官五品以上，更宿中書內省。每召見，皆賜坐與語，詢訪外事，務知百姓利害，政教得失焉。

[譯文]

貞觀初年，唐太宗同蕭瑀講：「朕自幼鍾意射箭，自以為盡通弓箭既精妙之處。近日得到十幾把好弓，於是朕就攞比弓工睇。佢地都話：『通通都唔係好弓。』朕問佢地原因。弓工就話：『木心唔正，所以木脈歪斜，射箭出去雖然剛勁有力，但係方向唔直，當然唔係好弓。』聽完朕先醒覺。朕之前以弓箭平定天下，射箭多過食飯，但係依然唔明當中既道理。何況朕有天下既日子唔多，對治理天下既了解，一定唔及對弓箭既了解深。我連弓箭既奧妙都唔明白，更何況係治理天下呢？」

自此之後，就詔請京城五品以上既官員，改宿宮殿中書內省。每當召見，都賜坐對談，詢問宮殿以外既政事，務求知道百姓既康樂同疾苦，以及施政既得失。

[章節] 2.2

[原文] 貞觀元年，太宗謂黃門侍郎王珪曰：「中書所出詔敕，頗有意見不同，或兼錯失而相正以否。元置中書、門下，本擬相防過誤。人之意見，每或不同，有所是非，本為公事。或有護己之短，忌聞其失，有是有非，銜以為怨。或有茍避私隙，相惜顏面，知非政事，遂即施行。難違一官之小情，頓為萬人之大弊。此實亡國之政，卿輩特須在意防也。隋日內外庶官，政以依違，而致禍亂，人多不能深思此理。當時皆謂禍不及身，面從背言，不以為患。後至大亂一起，家國俱喪，雖有脫身之人，縱不遭刑戮，皆辛苦僅免，甚為時論所貶黜。卿等特須滅私徇公，堅守直道，庶事相啟沃，勿上下雷同也。」

[譯文] 貞觀元年，唐太宗同黃門侍郎王珪講：「中書省所出既詔書，門下省間中有意見唔同，又或者中書省門下省兩邊都有錯，理應互相更正。本身設置中書省同門下省既原意，就係互相監督，防止雙方出錯。唔同官員之間，每每有意見唔同既時候，肯定又好批評都好，都係出於公事。有人出於護短，唔想聽到自己既過失，他人批評之後，就藏怒宿怨。又有人唔想破壞交情，為左顧全對方既顏面，明知政令有錯，都要立即實行。遷就一個官員既情面，馬上成為天下百姓既大害，咁樣落去一定天下滅亡，諸卿一定要留心防犯。隋朝京城內外百官，處理政事通通都無主見，終於天下大亂，好多人都唔明呢個道理。當時人人都話禍亂唔會喺佢地嗰代出現，表面順從，背後反對，唔認為咁既處事方式有問題。點知天下一亂，家國淪喪，就算可以甩身，丁點刑罰都無受過，都係食盡苦頭先可以倖免，兼且受到當時輿論批評。諸卿處事一定唔可以存有私心，務必秉公處理，堅守正道。凡事要互相啟發，切忌上下雷同。」

譯到第二篇開始一個留言都無

仲有睇緊架不過啲大道理，睇完無乜嘢想講

如果唔介意睇左可以留一留言，等我知道邊位巴打仲睇緊。

遲啲有篇幾新鮮，講唐太宗批評隋文帝猜忌心重，唔肯委人重任，埋下亡國嘅遠因。少有嘅文獻係直接批評隋文帝。

以前有玩開配音
要練朗誦
攞樓主啲譯文練幾正

多謝巴打。
貞觀政要本身都係好好嘅文章，我譯嘅時候都儘量保留返啲節奏，譯文請隨便攞去用。

古文白痴入嚟留名
呢兩日每日睇咗一篇
繼續追

多謝巴打，比心機譯落去
Btw易經好似好難睇得明咁

貞觀政要 會唔會有好多同魏徵既對話？

追下追下追到live
樓主請繼續

呢幾日睇緊商周之交嘅歷史，聽日會有新一篇

呢幾日諗住睇下易經，發覺十個卦有九個係完全解唔通。

來來來！

除左魏徵仲有其他大臣

[章節] 2.3

[原文]

貞觀二年，太宗問黃門侍郎王珪曰：「近代君臣治國，多劣於前古，何也？」

對曰：「古之帝王為政，皆志尚清靜，以百姓之心為心。近代則唯損百姓以適其欲，所任用大臣，復非經術之士。漢家宰相，無不精通一經，朝廷若有疑事，皆引經決定，由是人識禮教，理致太平。近代重武輕儒，或參以法律，儒行既虧，淳風大壞。」

太宗深然其言。自此百官中有學業優長、兼識政體者，多進其階品。累加遷擢焉。

[譯文]

貞觀二年，唐太宗問黃門侍郎王珪：「近代君臣治理國家，多數差過古人，點解會咁？」

王珪回答：「古代帝王既治國之道，精要都喺『清淨』二字上面，以百姓既心為心。近代就唔同，損害百姓來滿足一己私欲，任用既大臣又唔通經術。漢朝既宰相，五經起碼精通一經。朝廷政策如果有疑難，通通引用經籍決定。於是大家都識禮教，天下太平。近代重武輕儒，又參雜法律，儒術受到虧損，淳樸既民風大受破壞。」

太宗聽完之後非常認同。從此百官之中如果有精通儒學，又通曉政事既，大多升官進爵，委以重任。

其實精通儒學真係特別好？

多謝巴打。
btw 你個名。

唔敢講無讀經書嘅人係文盲，但係漢朝來講，精通五經之一，都係萬中無一嘅讀書人。治理國家，係信無乜讀過書嘅人，定係信啲飽讀詩書嘅儒生呢？

其實個陣仲有無其他學說嘅學者
定係清一色儒生

以漢武帝來計，佢用好多唔同種類嘅人才，儒生只係其中一種，好似仲要係小數。

我仍在

何謂解唔通？

有冇英文板？ 詩經 四書等都有翻譯英文

可唔可以講少少由重儒到重武輕儒既過程同原因？
同埋唐朝百姓夜不閉戶係咪真係不無道理

幾時譯埋玄奘果d經

樓主請你comment 廣東話 中國其他方言嘅時代來源！ 有人言廣東話來自秦趙x. 有言係唐宋官話。也有白痴毛毛話廣東話清朝前冇存在證據！

感動

易經有太多兩個字一句嘅句子。完全諗唔到點解，完全唔明寫乜

你可以google 下，貞觀政要咁出名，應該有英文版。

樓主繼續，自幼中文差，希望可多讀經典識多啲字

pish

睇傷寒卒病論啦

大家都係片鳩噏，唔洗咁認真

巴打讀過中醫？

樓主留個TG可以嗎

@HKPPW

強題留名
連登真係卧虎藏龍

sor 呢排煩緊學車，終於考到車牌

易經太難，唔想誤人子弟

睇過下d書

其實唔難

巴打你好 啱啱發現新post留名先
想問下了解古文要從邊度/邊本書入手比較好

漢家自有制度，本以霸王道雜之

宣帝以後漢帝皆重儒

幾時會有最新一篇？

留名 巴打加油

巴打會唔會有興趣留個Telegram/開個Telegram group,等大家可以一齊交流研習下四書五經？

lm gayau

sor 近排煩緊搵工，穩定左再開始返

Alan

一直覺得中文係俾有權有勢嘅人讀先有用，而家越讀越無力文科只能當興趣

幫推
支持

高質post留名

樓主還在嗎？

大家好，好耐無見。呢排有啲時間，如果繼續譯，有無巴絲想睇